\documentclass[11pt]{article}

%4pp das transps
% psnup -W415 -H273 -s.9 -b10 -d10 -c -4 05-Tecnicas_Compressao_Imagens.ps 05-Tecnicas_Compressao_Imagens.4pp.ps

\usepackage[utf8]{inputenc} % PARA USAR PALAVRAS EM PORT
%\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage{a4wide}
\usepackage{color}
\usepackage{colordvi}
\usepackage{epsf,epsfig}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{enumerate}

\begin{document} 

\title{Lista de Exercícios de Sistemas de TV -- 2019-1}
\author{Lisandro Lovisolo \\ lisandro@uerj.br \\ PROSAICO -- DETEL -- UERJ \\ \begin{small} Laboratório de Processamento de Sinais, Aplicações Inteligentes e Comunicações \end{small} \\ Departamento de Engenharia Eletrônica e Telecomunicações \\ Universidade do Estado do Rio de Janeiro}

\maketitle

\section{Codificação de Áudio}

\textbf{Objetivo:} Avaliar empiricamente diferentes estratégias de codificação de áudio comparando a qualidade percebida do áudio, a forma de onda e as taxas.

\subsection{Avaliação de Codificadores de Áudio} 

\begin{enumerate}

\item \textbf{Tarefa:} Usando \emph{softwares} disponíveis na Internet, codifique e decodifique sinais de áudio (música) e de voz usando um codificador MP3 e outro de forma de onda (qualquer variante de ADPCM), em cada um deles use uma taxa alta e outra baixa. 

\item \textbf{Tarefa:} Compare janelas dos sinais decodificados e do original. O que você observa. As formas de onda são iguas? 

\begin{itemize}
\item[\textit{Dica}:] Tome cuidado pois em geral codificadores MP3 geram um atraso, inserindo assim amostras não significativas do sinal codificado no início do sinal.
\end{itemize}

\item \textbf{Tarefa:} Descreva e explique os testes realizados e os resultados observados. 

\end{enumerate}

\subsection{Codificação de Somas de Tons}

\begin{enumerate}
\item \textbf{Tarefa:} Empregue a metodologia acima e codifique somas de tons onde ocorrem e não ocorrem mascaramento, conforme estudado na Seçao 12. 

\item \textbf{Tarefa:} Discuta os resultados observados.
 
\end{enumerate}
\end{document}





